% Created 2015-10-05 ma. 15:09
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[norsk]{babel}
\subtitle{Øving 5. Pensum: for-løkker, fprintf, while-løkker.}
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\usepackage{minted}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin A. Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning i Matlab TDT4105}
\hypersetup{
 pdfauthor={Benjamin A. Bjørnseth},
 pdftitle={Øvingsforelesning i Matlab TDT4105},
 pdfkeywords={øving 5 switch for-løkke fprintf},
 pdfsubject={Tema: øving 5/6. Pensum: for-løkker, fprintf, while-løkker.},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.2)}, 
 pdflang={Norsk}}
\begin{document}

\maketitle



\note{Kladd til innhold
Stoff øving 5:
\begin{itemize}
\item $\boxtimes$ For-løkker
\item $\boxtimes$ fprintf
\item $\boxtimes$ Matriser (bare dekket av ekstraoppgave som jeg neppe rekker\ldots{})
\item $\square$ \texttt{mod}
\end{itemize}

Stoff øving 6:
\begin{itemize}
\item $\boxtimes$ While-løkker
\item $\boxtimes$ For-løkker
\item $\boxtimes$ Funksjoner som variabler / anonyme funksjoner
\item $\square$ Matriser (lotto+palindrom) og fprintf (lotto)
\item $\square$ Innebygde funksjoner: \texttt{ismember}, \texttt{randi}, \texttt{sort} (sort brukes
av flyplasskø)

\item Forelesningsplan:
\begin{itemize}
\item $\square$ Vektorisering
\item $\square$ Flere returverdier fra funksjon (dekkes litt av
flyplasskø-oppgaven, som bruker size og sort sine
flerreturverdi-varianter
\item $\square$ Persistente variabler
\item $\boxtimes$ Lokale funksjoner i en fil
\item $\square$ Strenger
\item $\boxtimes$ Preallokering
\end{itemize}
\end{itemize}}

\section{Gjennomgang auditorieøving}
\label{sec:orgheadline1}

\section{Repetisjon: for-løkke, fprintf}
\label{sec:orgheadline2}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline1}]{Eksempel: Newtons metode}
 \begin{enumerate}[<+->]
\item Skriv funksjonen \texttt{kvadratrot(tall)} 
\begin{itemize}
\item Bruk 20 iterasjoner av Newtons metode til å estimere verdien
\begin{itemize}
\item \(rot^2 = tall \Rightarrow rot^2 - tall = 0\)
\item Newtons metode estimerer nullpunkt til funksjon
\(x_i = x_{i-1} - \frac{f(x_{i-1})}{f'(x_{i-1})}\)
\end{itemize}
\item Skriv i hver iterasjon ut informasjon om utregningen på format
\begin{itemize}
\item \texttt{Iterasjon \#<i>: x\_<i-1> = <verdi>, x\_<i> = <verdi>}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{While-løkker}
\label{sec:orgheadline6}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline3}]{Repetisjon: hvorfor while-løkker?}
 \begin{itemize}
\item For-løkker: hvis du vet hvor mange ganger du vil gjøre noe.
\begin{itemize}
\item Eventuelt hvilke element du vil se på.
\end{itemize}
\item While-løkker: hvis du bare vet når du vil fortsette
\begin{itemize}
\item Eventuelt når du vil slutte
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{For-løkke}
\begin{minted}[]{matlab}
function r = sum(v)
r = 0;
for i = 1:length(v)
    r = r + v(i);
end
\end{minted}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{While-løkke}
\begin{minted}[]{matlab}
input = input_fra_bruker();
while ugyldig_input(input)
    disp('Ugyldig input.');
    input = input_fra_bruker();
end
\end{minted}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline4}]{Eksempel: les inn et tall}
\begin{itemize}
\item Oppgave: lag en funksjon som returnerer et tall skrevet inn av
brukeren.
\begin{enumerate}
\item Les inn input
\item Sjekk at det er et tall
\item Hvis det ikke er et tall, skriv ut en feilmelding og prøv på
nytt.
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline5}]{Eksempel: Newtons metode}
 \begin{enumerate}
\item Skriv funksjonen \texttt{kvadratrot(tall)} 
\begin{itemize}
\item Bruk \sout{20 iterasjoner av} Newtons metode til å estimere verdien
\begin{itemize}
\item \(rot^2 = tall \Rightarrow rot^2 - tall = 0\)
\item Newtons metode estimerer nullpunkt til funksjon
\(x_i = x_{i-1} - \frac{f(x_{i-1})}{f'(x_{i-1})}\)
\end{itemize}
\item <2-> Feilen i estimatet skal være mindre enn \texttt{0.000001 = 1e-6}
\item <3-> Skriv i hver iterasjon ut informasjon om utregningen på format
\begin{itemize}
\item \texttt{Iterasjon \#<i>: x\_<i-1> = <verdi>, x\_<i> = <verdi>}
\item \texttt{Feil: |tall - x\_<i>\textasciicircum{}2| = <feil>}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}


\section{Funksjonsvariabler}
\label{sec:orgheadline11}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline7}]{Konsept}
 \begin{itemize}
\item Egentlig ikke noe nytt konsept.
\begin{itemize}
\item (Bare litt ny syntaks)
\end{itemize}
\item Man kan også se på en funksjon som et objekt som kan sendes rundt i koden
\begin{itemize}
\item Ikke bare en fil
\end{itemize}
\end{itemize}

\pause
\begin{itemize}
\item Eksempler:
\begin{itemize}
\item \texttt{integrer(funksjon, a, b)}
\item \texttt{finn\_nullpunkt(funksjon)}
\end{itemize}
\end{itemize}

\pause
\begin{itemize}
\item Gitt funksjonen \texttt{f(x)}:
\begin{itemize}
\item \texttt{min\_funksjon = @f} lager en ny variabel som referer til \texttt{f(x)}
\item \texttt{finn\_nullpunkt(@f)} kaller funksjonen \texttt{finn\_nullpunkt} med funksjonen
\texttt{f} som parameter.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline8}]{Eksempel: numerisk integrering}
 \begin{itemize}
\item Estimer \(\int_0^{100}x^2dx\) ved å bruke matlabs \texttt{integral}-funksjon
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline9}]{Nytt konsept}
 \begin{itemize}
\item Kan lage funksjoner mens matlab kjører
\item Kan brukes for funksjoner med bare ett uttrykk som regner ut resultatet.
\end{itemize}

\pause
\begin{itemize}
\item Syntaks:
\end{itemize}
\begin{minted}[]{matlab}
min_funksjon = @(<parameterliste>) = <uttrykk>;
\end{minted}

\pause
\begin{itemize}
\item Eksempel:
\end{itemize}
\begin{minted}[]{matlab}
x_i_annen = @(x) x^2;
x_i_annen(2)
x_i_annen(5)
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline10}]{Eksempel: generisk Newtons metode}
 \begin{enumerate}
\item Modifiser Newtons metode til å fungere for vilkårlige funksjoner
\begin{itemize}
\item Nytt navn: \texttt{finn\_nullpunkt(f, df)}
\end{itemize}
\item Bruk den nye Newtons metode-funksjonen til å implementere \texttt{kvadratrot}
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Preallokering}
\label{sec:orgheadline16}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline12}]{Effektiv matlab}
 \begin{itemize}
\item Hvis du trenger en vektor, lag hele med en gang
\item Raskere enn å lage vektoren litt og litt
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Preallokering}
\begin{minted}[]{matlab}
v = zeros(1, 100);
for i = 1:100
    v(i) = f(i);
end
\end{minted}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Uten preallokering}
\begin{minted}[]{matlab}
v = [];
for i = 1:100
    v(i) = f(i);
end
\end{minted}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline13}]{Eksempel}
 \begin{enumerate}
\item Lag en funksjon \texttt{fibonacci(n)} som returnerer en liste med
fibonaccitallene \(1\) til \(n\). Lag to varianter:
\begin{enumerate}
\item En med preallokering.
\item En uten preallokering.
\end{enumerate}
\item Lag et script som måler forskjell i tid på regne ut \texttt{fibonacci(100000)}
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline14}]{While-løkker og preallokering}
 \begin{itemize}
\item Vi vet ikke hvor mange ganger løkken kjører
\begin{itemize}
\item Det er derfor vi bruker \texttt{while} og ikke \texttt{for}
\end{itemize}
\item Hvis vi skal produsere en vektor: hvordan kan vi vite hvor stor den må
være?
\pause
\begin{itemize}
\item Løsning: estimer, og øk eventuelt etter hvert. Kutt eventuelt bort ekstra
elementer til slutt.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline15}]{While-løkker og preallokering: eksempel}
\begin{itemize}
\item Modifiser while-løkke-versjonen av Newtons metode til å ikke skrive
ut midlertidige resultater, men returnere dem i en vektor.
\end{itemize}
\end{frame}



\section{Ekstraoppgave (matriser)}
\label{sec:orgheadline46}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline17}]{Eksempel: flyplasskøer}
\begin{itemize}
\item Tenkt situasjon: flyplasskø (sikkerhetskontroll)
\begin{itemize}
\item Folk går i rader
\item Hver person i køen har et visst antall minutter til flyet går
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline18}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/sikkerhetskontroll-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline19}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/sikkerhetskontroll-2-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline20}]{Eksempel: flyplasskøer}
\begin{itemize}
\item Oppgave: lag et program som henter de personene med dårligst tid ut
av køen, slik at kørekken får en kolonne mindre.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline21}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/sikkerhetskontroll-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline22}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/sikkerhetskontroll-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline23}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/sikkerhetskontroll.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline24}]{Først et par Matlabtips}
 \begin{itemize}[<+->]
\item Hente ut antall rader og kolonner for matrise: 
\begin{itemize}
\item \texttt{[m, n] = size(matrise)}
\end{itemize}
\item Finne posisjonene til en liste sortert etter stigende verdi: 
\begin{itemize}
\item \texttt{[\textasciitilde{}, ordning] = sort(liste)}
\end{itemize}
\item Lag en \(m \times n\) matrise fra en vektor:
\begin{itemize}
\item \texttt{reshape(vektor, m, n)}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline25}]{Køen som matrise}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/ko-som-matrise.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline26}]{Køen som matrise}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/ko-som-matrise-1-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline27}]{Løsningsplan:}
\begin{enumerate}
\item Brett ut køen ved å gjøre kø-matrisen til en kø-vektor.
\item Finn de \(n\) personene i køen med dårligst tid.
\item Lag en matrise med alle de andre personene.
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline28}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-5-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline29}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-4-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline30}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline31}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline32}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-1-left2.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline33}]{Eksempel: flyplasskøer}
 Matrise som vektor: \texttt{M(:)}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-1-left2.pdf}
\end{frame}



\begin{frame}[label={sec:orgheadline34}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline35}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/finn-daarligst-tid.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline36}]{Eksempel: flyplasskøer}
 Finn rekkefølgen på liste: \texttt{[\textasciitilde{}, ordning] = sort(liste)}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/finn-daarligst-tid.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline37}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/fjern-daarligst-tid-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline38}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/fjern-daarligst-tid.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline39}]{Eksempel: flyplasskøer}
 Hent ut element fra posisjoner i liste: \texttt{liste(posisjoner)}

(Hentes ut i rekkefølgen gitt i \texttt{posisjoner})
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/fjern-daarligst-tid.pdf}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline40}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise-4-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline41}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline42}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline43}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline44}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline45}]{Eksempel: flyplasskøer}
 Lag \(m \times n\) matrise fra vektor: \texttt{reshape(vektor, m, n)}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise.pdf}
\end{frame}





\note{Slå av flyspell-mode
}
\end{document}